<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="it">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Testo arricchito con marcatura semantica</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corso di Codifica</publisher>
        <date>2025-06-26</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Testo per esercizio didattico.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <div type="chapter" xml:id="capitolo1">
        <head>Il viaggiatore e la città sepolta</head>
        <p>Il sole stava calando lentamente dietro la catena di colline che cingeva l’antica vallata.
        Un <rs type="role">viaggiatore</rs> solitario, con lo zaino in spalla e gli scarponi consumati dalla strada,
        avanzava lungo un sentiero battuto dal vento. Aveva sentito parlare della <placeName type="legendary">città sepolta</placeName>,
        un tempo centro fiorente di <term ref="#comm">commerci</term> e <term type="theme">conoscenze</term>,
        poi scomparsa dalle mappe e dalla memoria degli uomini.</p>

        <p>Ogni sera, accampato tra le rocce, accendeva un fuoco e sfogliava gli appunti lasciatigli dal nonno,
        <persName ref="#nonno">Guglielmo</persName><note xml:id="n1">Archeologo appassionato della cultura pre-ellenica</note>,
        un <term type="profession">archeologo</term> che aveva dedicato la vita alla ricerca di quel luogo misterioso.</p>

        <p>Il terzo giorno di marcia, dopo aver superato un passo impervio, scorse finalmente qualcosa:
        un profilo squadrato che emergeva dalla sabbia come una cicatrice nel paesaggio. Avvicinandosi,
        riconobbe i resti di un colonnato e l’ingresso semisepolto di un edificio monumentale.
        Il cuore gli batteva forte mentre scendeva i gradini scolpiti nella roccia.</p>

        <p>Nel buio della cripta, accese la torcia elettrica. Le pareti erano ricoperte da affreschi scoloriti,
        e al centro della sala giaceva una statua mutila di una figura con una tavoletta tra le mani.
        Sotto, un’iscrizione incisa in una lingua arcaica narrava la caduta della città,
        travolta da un <rs type="event">cataclisma</rs> che i <rs type="people">sapienti</rs>
        <term ref="#sap">non avevano saputo evitare</term>.
        <note place="bottom">Secondo alcune teorie, si trattò di un'esplosione solare anomala.</note></p>

        <p>Restò a lungo in silenzio, poi si inginocchiò e cominciò a copiare le iscrizioni nel suo quaderno.
        Aveva trovato la città, ma soprattutto aveva ritrovato un legame con la sua storia,
        con le parole del nonno, con la promessa fatta da bambino davanti a una mappa ingiallita.</p>
      </div>
    </body>

    <back>
        <listPerson>
        <person xml:id="nonno">
          <persName>Guglielmo</persName>
          <note>Nonno del protagonista, archeologo italiano vissuto nel XX secolo.</note>
        </person>
      </listPerson>
      <div type="glossary">
        <list type="gloss">
          <item>
            <term xml:id="comm">Commercio</term>
            <gloss>Scambio organizzato di beni e servizi, spesso tra popoli o regioni diverse.</gloss>
          </item>
          <item>
            <term xml:id="sap">Sapiente</term>
            <gloss>Figura dotta che ricopriva un ruolo di guida intellettuale in società antiche.</gloss>
          </item>
        </list>
      </div>

      <div type="notes">
        <list type="bulleted">
          <item>Coordinate segnate nei taccuini</item>
          <item>Simboli ricorrenti scolpiti sulla pietra</item>
          <item>Segni cartografici arcaici</item>
        </list>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>
